# Architectures  matérielles,  systèmes  d’exploitation  et réseaux
La réduction de taille des éléments des circuits électroniques a conduit à l’avènement de systèmes sur puce(SoCs pour Systems  on  Chipsen  anglais)  qui  regroupent  dans  un  seul  circuit  nombre  de  fonctions  autrefois effectuées par des circuits séparés assemblés sur une carte électronique. Un tel système sur puce est conçu et mis au point de façon logicielle, ses briques électroniques sont accessibles par des APIs, comme pour les bibliothèques logicielles.

Toute machine est dotée d’un système d’exploitation qui a pour fonction de charger les programmes depuis la  mémoire  de  masse  et  de  lancer  leur  exécution  en  leur  créant  des processus, de gérer l’ensemble des ressources,  de  traiter les  interruptions ainsi que  les entrées-sorties et enfin d’assurer la sécurité globale du système.

Dans  un  réseau,  les  routeurs  jouent  un  rôle  essentiel  dans  la  transmission  des  paquets  sur  internet:  les paquets sont routés individuellement par des algorithmes. Les pertes logiques peuvent être compensées par des protocoles reposantsur des accusés de réception ou des demandes de renvoi, comme TCP. 

La protection des données sensibles échangées est au cœur d’internet. Les notions de chiffrement et de déchiffrement de paquets pour les communications sécurisées sont explicitées.

|                                 Contenus                                 |                                                                                                              Capacités attendues                                                                                                              |                                                                                                                           Commentaires                                                                                                                          |
|:------------------------------------------------------------------------:|:---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------:|:---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------:|
| Composants intégrés d’un système  sur puce.                              | Identifier les principaux  composants sur un schéma de  circuit et les avantages de leur  intégration en termes de vitesse et  de consommation.                                                                                               | Le circuit d'un téléphone peut  être pris comme un exemple :  microprocesseurs, mémoires  locales, interfaces radio et  filaires, gestion d’énergie,  contrôleurs vidéo, accélérateur graphique,  réseaux sur puce, etc.                                        |
| Gestion des processus et des  ressources par un système  d’exploitation. | Décrire la création d’un processus,  l’ordonnancement de plusieurs  processus par le système. Mettre en évidence le risque de  l’interblocage (deadlock).                                                                                     | À l’aide d’outils standard, il  s’agit d’observer les processus  actifs ou en attente sur une  machine. Une présentation débranchée  de l’interblocage peut être  proposée.                                                                                     |
| Protocoles de routage.                                                   | Identifier, suivant le protocole de  routage utilisé, la route empruntée  par un paquet.                                                                                                                                                      | En mode débranché, les tables  de routage étant données, on  se réfère au nombre de sauts  (protocole RIP) ou au coût des  routes (protocole OSPF). Le lien avec les algorithmes de  recherche de chemin sur un  graphe est mis en évidence.                    |
| :material-close: Sécurisation des communications.                                         | Décrire les principes de  chiffrement symétrique (clef  partagée) et asymétrique (avec clef  privée/clef publique). Décrire l’échange d’une clef  symétrique en utilisant un  protocole asymétrique pour  sécuriser une communication  HTTPS. | Les protocoles symétriques et asymétriques   peuvent être illustrés en mode débranché,   éventuellement avec description d’un chiffrement  particulier.  La négociation de la méthode  chiffrement du protocole SSL  (Secure Sockets Layer)  n’est pas abordée. |